**博康邨**（）是[香港的一個](../Page/香港.md "wikilink")[公共屋邨](../Page/公共屋邨.md "wikilink")，位於[新界](../Page/新界.md "wikilink")[沙田區](../Page/沙田區.md "wikilink")[沙田圍](../Page/沙田圍.md "wikilink")[西南的](../Page/西南.md "wikilink")[作壆坑](../Page/作壆坑.md "wikilink")（「壆」字讀作「博」），但已列入[擴展市區配屋區內](../Page/香港市區.md "wikilink")，佔地9.6[公頃](../Page/公頃.md "wikilink")，共有8座[大廈](../Page/大廈.md "wikilink")，於1982年至1985年10月間分三期落成，人口約22,000人。博康邨是[租者置其屋計劃的](../Page/租者置其屋計劃.md "wikilink")[屋邨之一](../Page/屋邨.md "wikilink")。

## 規劃

在博康邨興建之前，其所在地原是一個[淺灘](../Page/淺灘.md "wikilink")，並且有不少[村屋](../Page/村屋.md "wikilink")，1970年代[香港政府開始發展](../Page/香港政府.md "wikilink")[沙田新市鎮](../Page/沙田新市鎮.md "wikilink")，便把淺灘以及其對出的[沙田海填平以興建](../Page/沙田海.md "wikilink")[沙角邨及](../Page/沙角邨.md "wikilink")[乙明邨](../Page/乙明邨.md "wikilink")，並在博康邨一帶進行爆破工程；而此邨所在地規劃區編號編為「沙田第5A區」。其後，政府決定在此地興建公屋。在初定屋邨名稱時，原命名為「作壆坑邨」，後來正式命名為博康邨。

## 設施

### 樓宇

[HK_PokHongEstate_Y2_Bldg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_PokHongEstate_Y2_Bldg.jpg "fig:HK_PokHongEstate_Y2_Bldg.jpg")大廈\]\]
[Pok_Hong_Estate_Commercial_Centre_Level_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pok_Hong_Estate_Commercial_Centre_Level_1.jpg "fig:Pok_Hong_Estate_Commercial_Centre_Level_1.jpg")
[HK_Pok_Hong_Market.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Pok_Hong_Market.jpg "fig:HK_Pok_Hong_Market.jpg")
[HK_Pok_Hong_Estate_Theatre.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Pok_Hong_Estate_Theatre.jpg "fig:HK_Pok_Hong_Estate_Theatre.jpg")
[Pok_Hong_Estate_Fountain.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pok_Hong_Estate_Fountain.jpg "fig:Pok_Hong_Estate_Fountain.jpg")
[Pok_Hong_Estate_Football_Field.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pok_Hong_Estate_Football_Field.jpg "fig:Pok_Hong_Estate_Football_Field.jpg")
[Pok_Hong_Estate_Volleyball_Court.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pok_Hong_Estate_Volleyball_Court.jpg "fig:Pok_Hong_Estate_Volleyball_Court.jpg")
[Pok_Hong_Estate_Children_Play_and_Fitness_Area.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pok_Hong_Estate_Children_Play_and_Fitness_Area.jpg "fig:Pok_Hong_Estate_Children_Play_and_Fitness_Area.jpg")
[Pok_Hong_Estate_Pebble_Walking_Trail.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pok_Hong_Estate_Pebble_Walking_Trail.jpg "fig:Pok_Hong_Estate_Pebble_Walking_Trail.jpg")
八座大廈分別為：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>樓宇名稱</p></th>
<th><p>樓宇類型</p></th>
<th><p>落成年份</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>博裕樓</p></td>
<td><p><a href="../Page/舊長型.md" title="wikilink">舊長型</a></p></td>
<td><p>1982</p></td>
<td><p>位於邨中央，分別座落街市東方及南方，地下作商舖之用</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>博華樓</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>博裕樓和博華樓實際上是同一幢建築，在地圖上呈L字形，亦即包圍街市。<br />
兩者完全相連，即在樓上可以直接從博裕樓走到博華樓。</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>博文樓</p></td>
<td><p><a href="../Page/雙工字型.md" title="wikilink">雙工字型</a></p></td>
<td><p>1983</p></td>
<td><p>位於邨的最西部，鄰近<a href="../Page/曾大屋.md" title="wikilink">曾大屋</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>博安樓</p></td>
<td><p>位於邨的西部，靠近博康邨商場<br />
地下舖位為幼稚園，對面為小學</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>博達樓</p></td>
<td><p>1985</p></td>
<td><p>位於邨的南部高地，南面向<a href="../Page/沙田路.md" title="wikilink">沙田路</a>，其南方為<a href="../Page/獅子山_(香港).md" title="wikilink">獅子山</a><br />
以天橋連接博康邨商場</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>博逸樓</p></td>
<td><p><a href="../Page/Y2型.md" title="wikilink">Y2型</a></p></td>
<td><p>位於邨的東部，高層部份單位可遠眺<a href="../Page/城門河.md" title="wikilink">城門河</a><br />
鄰近<a href="../Page/沙田圍站.md" title="wikilink">沙田圍站</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>博智樓</p></td>
<td><p>位於邨的東南部斜坡上</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>博泰樓</p></td>
<td><p>位於邨的東北部，高層部份單位可遠眺<a href="../Page/城門河.md" title="wikilink">城門河</a><br />
鄰近<a href="../Page/沙田圍站.md" title="wikilink">沙田圍站</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 商業設施及停車場

博康邨商場位是罕有未出售予領展的公屋商場，仍然由房屋署管理，於該邨的中央位置，是一座面積約3,130平方米的兩層高建築物，共有40多個舖位，設有[超級市場](../Page/超級市場.md "wikilink")、[藥房](../Page/藥房.md "wikilink")、文具店等商舖，商場呈階梯式排列，並設小型玻璃天幕以利天然光射入商場內。此外，博康邨商場東面則設有街市，共有62個檔位。而博裕樓及博華樓的地下亦有15個商舖之用，主要以售賣雜貨及凍肉為主。而博裕樓的東面則設有熟食市場。

在博康商場的北面，設有一座5層高的停車場，總共提供352個泊車位，而博康村內亦設有71個露天泊車位分佈在邨內各處。

Pok Hong Estate Commercial Centre Level 2 in September 2018.jpg|博康商場2樓
Pok Hong Commercial Centre 06.JPG|2015年的博康商場2樓，左方的「彩龍餐廳小廚」及右方的時裝店現已結業
Pok Yue House Shops.jpg|博裕樓地舖 Pok Wah House Shops.jpg|博華樓地舖 Pok Hong
Market.jpg|博康街市活雞鴨及菜檔 Pok Hong Market (2).jpg|博康街市花店及魚檔 Pok Hong Market
(3).jpg|博康街市雜誌報攤及衣履鞋店 HK PokHongEstate Mushroom Interior.jpg|熟食市場 HK Pok
Hong Estate Carpark.jpg|停車場 PokHongEstate BikeParking.jpg|單車停泊處

### 社區服務設施及休憩用地

邨內設有花園和多項康體及兒童遊樂設施和棋藝區，供居民作休憩之用。

  - 中國基督教播道會康福堂陳潘佩清紀念長者中心（博安樓）
  - 新界婦孺福利會博康村兒童樂園（博安樓）
  - 基督教香港崇真會沙田綜合服務中心（博達樓）
  - 基督教五旬節聖潔會博康自修中心（博達樓）
  - 新生精神康復會博康宿舍（博逸樓）
  - 仁濟醫院李陳玉嬋老人宿舍（博智樓）
  - 聖公會聖基道兒童院（博泰樓，已遷出）

HK Pok Hong Community Hall.jpg|博康社區會堂 HK Pok Hong Estate Walk.jpg|步行徑
Pok Hong Estate Badminton Court.jpg|羽毛球場 Pok Hong Estate
Swing.jpg|[韆鞦](../Page/韆鞦.md "wikilink") Pok Hong Estate Megaphone
and Seesaw.jpg|傳聲筒及[搖搖板](../Page/搖搖板.md "wikilink")

### 教育

[香港房屋委員會在興建博康邨時](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")，亦同時於邨內興建了兩間中學、兩間小學和兩間幼稚園，出租予辦學團體，它們分別為：

  - [港九潮州公會馬松深中學](../Page/港九潮州公會馬松深中學.md "wikilink")
    （已殺校，[港島中學臨時校舍](../Page/港島中學.md "wikilink")）
  - [基督書院](../Page/基督書院.md "wikilink")
  - [保良局朱正賢小學](../Page/保良局朱正賢小學.md "wikilink")
  - [救世軍田家炳學校](../Page/救世軍田家炳學校.md "wikilink")
  - [中華基督教會沙田堂博康幼稚園](https://web.archive.org/web/20160626185024/http://www.stcphk.edu.hk/home.php)（1983年創辦）（位於博康邨博文樓地下14號,20-31號）
  - [新界婦孺福利會博康邨幼兒學校](http://ntwjwacg.edu.hk/pok_hong_estate_school/)（1986年創辦）（位於博康邨博安樓地下21-28號）

HK CCPAMaChungSumSecondarySchool.jpg|基督書院 HK Christ
College.jpg|潮州公會馬松深中學 HK PLKCJY.jpg|保良局朱正賢小學 HK
SalvationArmyTinKaPingSchool.jpg|救世軍田家炳學校

## 區議會

博康邨屬於沙田區議會的博康選區，現任區議員為[趙柱幫](../Page/趙柱幫.md "wikilink")，他於[2015年區議會選舉勝出](../Page/2015年區議會選舉.md "wikilink")，由2016年1月1日起成為該區區議員，任期直至2019年12月31日。

## 交通

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>交通路線列表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt><a href="../Page/港鐵.md" title="wikilink">港鐵</a></dt>

</dl>
<ul>
<li><font color="{{馬鞍山綫色彩}}">█</font><a href="../Page/馬鞍山綫.md" title="wikilink">馬鞍山綫</a>：<a href="../Page/沙田圍站.md" title="wikilink">沙田圍站</a></li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/沙角街.md" title="wikilink">沙角街</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/博康巴士總站.md" title="wikilink">博康巴士總站</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/水泉坳街.md" title="wikilink">水泉坳街</a></dt>

</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

## 外部連結

  - [房委會博康邨資料](http://www.housingauthority.gov.hk/b5/interactivemap/estate/0,,3-347-7_5111,00.html)

[en:Public housing estates in Sha Tin\#Pok Hong
Estate](../Page/en:Public_housing_estates_in_Sha_Tin#Pok_Hong_Estate.md "wikilink")

[Category:沙田圍](../Category/沙田圍.md "wikilink")
[Category:租者置其屋計劃屋邨](../Category/租者置其屋計劃屋邨.md "wikilink")
[Category:以地名／鄉村名命名的公營房屋](../Category/以地名／鄉村名命名的公營房屋.md "wikilink")